\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{diagramme_serveur.png}
 \caption{\textit{Diagramme de classe côté serveur}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{diagramme_client.png}
 \caption{\textit{Diagramme de classe côté client}}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Remarques d'ordres général}

Comme il s'agit d'une application codée en python toutes les méthodes et tous les attributs sont indiqués comme publiques, même si cela ne fait pas vraiment sens dans ce langage, puisqu'ils sont toujours accessibles depuis l'extérieur de la classe.

Il est également à noter que le paramètre "self", présent dans toutes les méthodes dans le code n'est jamais indiquer sur le diagramme car il s'agit de l'objet lui-même qui est toujours passé en paramètre à toutes ses méthodes. Le mécanismes est le même qu'en Java ou C++ avec le "this", seulement le paramètre apparaît explicitement dans la signature de la fonction. Nous ne l'avons pas mis dans le diagramme de classe car il est implicite et cela surchargerai inutilement ce dernier.

\subsection{Précisions côté client}

Comme nous avons utilisé le framework Qt pour coder la GUI, les différentes vues (\texttt{..Window}) sont toutes de type "vue-contrôleur", gérant à la fois l'affichage des informations à l'écran et jouant également le rôle de contrôleur.

\newpage Toutes les fenêtres ne manipulent pas de modèle (typiquement la fenêtre d'inscription ne fait que recueillir des informations à envoyer au serveur). L'objet \texttt{Game} peut être considéré comme étant le modèle du trio MVC dans les cas où il est manipulé par la vue-contrôleur. Le reste du temps les données sont plutôt échangées directement avec le serveur.

L'objet \texttt{Global} est un objet utilisé par toutes les classes. Elles ne possèdent pas de référence dessus, mais ce contentent d'appeler ses méthodes dans leurs codes respectifs après avoir importé le module qui le contient.

\newpage\subsection{Précisions côté serveur}

L'objet \texttt{Global} joue un rôle similaire côté serveur que côté client : il offre une série de fonction utilitaire, ayant surtout trait à l'échange de donnée avec le client.

La classe \texttt{Database} permet d'accéder à la base donnée et d'effectué des requêtes dessus en appelant les méthodes statiques de la classe, qui joue le rôle de modèle au niveau de la gestion des joueurs et des scores.

La classe \texttt{Game} peut être considérée comme le modèle de l'application, concernant les parties, partagé aussi bien par le serveur que par les clients. En effet, il est nécessaire qu'il soit le même pour tous, et doit donc rester sur le serveur plutôt que d'être dupliqué chez tout les clients, avec le risque d'avoir des incohérences entre eux.

Les classes \texttt{GameThread} et \texttt{ClientThread} sont les contrôleurs, côté serveur, gérant respectivement les parties en cours et les joueurs.

Comme il s'agit d'un serveur uniquement destiné à faire du travail logique il n'y a pas vraiment de vue.
 
